\chapter{Ievads}

\section{Vispārējs}

Informātika ir zinātne pār informācijas savākšanu, apstrādi (sistematizāciju) un glābšanu. Kopš pirmo skaitļošanas mašīnu izgudrošanu lielāko izplatīšanu ieguvusi secīgie determinētie algoritmi\footnote{Visdrīzāk tās ir šī algoritmu izstrādāšanas un saprašanas vienkāršības dēļ.}.

Determinēti algoritmi ir pietiekami labi lielakai daļai uzdevumiem, ar kuru parasti sastop izstrādātājs -- rutīnu procesu automatizācija (piem. vairāku līdzīgu blanku aizpildīšana, vai veselo biznesmodeļu realizācija(kas pielika klāt digitālajiem datiem piemītošas stipras puses īpašības -- ātrums, iespējams kļūdu skaita samazināšana automatizēta datu integritātes pārbaudes dēļ)).

Bet tomēr eksistē uzdevumu klase, kura nav pietiekami ātri\footnote{``Pietiekami ātri'' ir stiepjams jēdziens. Dažādiem uzdevumiem tās ir sekundes simtas vai desmitas daļas (piem. robota staigāšana), citiem tās ir veseli gadi (piem. kādas slepnas informācijas uzlaušana)} risināma izmantojot mūsdienīgos datoru iespējas. Daudzi (bet ne visi) no šim uzdevumiem ir arī slikti risināmi izmantojot cilvēku (piem. ļoti maza cilvēku daļa var atrast vislētāko ceļu no punkta A uz punktu B pa grafu kurā ir vairāk pār simt virsotņu)

Daļa no šī grūto problēmu ir labi risināma izmantojot heiristiskus algoritmus\footnote{Heiristiskais algoritms -- algoritms kurš neobligāti atrod pareizo atbildi, bet tās atrod atbildi, kura ir pietiekami tuva un šī atbilde tiek atrādīta stipri sīkākā laikā.}. Heiristika ir laba lieta, bet tā ka tas neobligāti dod ``pareizo'' (matemātiska nozīme) atbildi tā starp daudziem cilvēkiem netiek uzņemta ka īstais informācijas apstrādes pieeja. Viss paliek vēl sliktāk, kad mēs gribam uzprogrammēt algoritmu, kurš spētu adaptēties (un ideālā -- mācīties) pie apkārtējas vides.

Pieņemot vērā ka pašmodificējošas programmas (un algoritmi) ir ļaunas, mēs varam nonākt pie idejas, ka mums jāizveido metaalgoritmi, kuri ģenerētu algoritmu instances kuriem, savā laikā, jārisina uzdevumu. Heiristiskas algoritmi ģenerē risināšanas algoritmus tiek nosaukti pār metaheiristiskajiem. Heiristiski algoritmi ir pētīti sakot no 1952 gadam\cite{stoch_opt}. Kopš tiem laikiem ir izdomāti vairāki heiristiski algoritmi. 
Pazīstamāki ir:
\begin{itemize}
	\item Ģenētiskie algoritmi
	\item Neironu tīkli
	\item Evolūcijas stratēģijas
	\item Swarm inteligence
\end{itemize}

Neskatoties uz tā, ka visi metaheiristiskas pieejas un realizācijas ir interesanti, vienai tiem piemīt īpašības kuri ir unikāli un dara to par labai kandidatūru kursa darbam -- tās ir Swarm inteligence.

\section{Swarm inteligence}

Swarm inteligence ir makslīga intelekta pieeja, kas ir bāzēta uz kolektīvas uzvedības.

Swarm inteliģence parasti ir izveidota izmantojot aģentu populāciju, kurā katrs aģents var sadarboties tikai ar saviem lokālajiem biedriem un tie var ietekmēt/nolasīt informāciju no savas tuvākas apkārtnes vidi. Aģenti sadarbojas pēc ļoti vienkāršam likumiem un neeksistē nekāda ``liela brāļa'' sistēmas, kurā varētu tos organizēt vai ietekmēt. Tomēr, izmantojot tikai lokālajai aģentu sadarbību, vesela aģentu sistēma parada sarežģīto uzvedību (līdzīga uzvedība piemīt mikroorganismu vai skudru kolonijām, vai dažādiem seniem (gļotainiem)).

\section{Skudru kolonija}

Skudru kolonija ir Swarm inteligence algoritma modelēts pēc reālas dzīves skudru kolonijas modeļa un ir pielietojams minimāla ceļa (pa grafu) no punkta A uz punktu B atrašanai. Šī algoritmā aģenti ir nosaukti (pēc acīmredzama cēloņa) par ``skudrām''. Skudras komunicē tikai netiešā veidā -- izmantojot feromonu (līdzīgi, ka dara skudras reālajā pasaulē)\cite{ant_multi_criteria_env}. Feromons ir viela, ar kuru skudra var iezīmēt kādu ceļu (grafa šķautni). Skudras staigā pa grafu gadijuma pēc, bet ar nosacīto varbūtību (kura ir tieši atkarīga no feromonu daudzumu šķautnē).

Skudru kolonijas algoritma galvenās īpašības ir skudru spēja uzkonstruēt piemērotākus risinājumus izmantojot pozitīvo un negatīvo pastiprinājumu un netiešās darbības, kuras atsevišķas skudras nespētu izdarīt.